% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO2,matiere={[UF2]},typedoc=CHAPITRE~,numdoc=02,mois=Octobre,annee=2023,titre={Exercices}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\numeropagetot}}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{CH02 - Variables aléatoires continues - Exercices}

\smallskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip,Type={Niveau}]%exo1
\begin{enumerate}
	\item La variable aléatoire X suit la loi uniforme sur $[0;10]$.
	
	Calculer la probabilité des événements suivants : $(X<3)$, $(X \pg 6)$, $(3<X \pp 8)$.
	\item Alice et Brigitte se donnent rendez-vous à la bibliothèque entre 15h et 16h. Alice arrive à 15h20. Le délai d'arrivée de Brigitte à partir de 15h est une variable aléatoire qui suit $\mathcallig{U}_{\intervFF{0}{60}}$ (en minutes).
	
	Calculer la probabilité de chacun des événements suivants :
	\begin{enumerate}
		\item Brigitte arrive avant Alice ;
		\item Alice attend Brigitte plus de 20 min ;
		\item Alice attend Brigitte moins de 5 min.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip,Type={Niveau}]%exo2
Le standard téléphonique d'un grand magasin limite la durée d'attente en transférant le plus vite possible les appels vers d'autres postes.

On s'intéresse aux appels dont la durée d'attente est comprise entre 10 s et 1 minute.

On note T la variable aléatoire qui, à un appel pris au hasard, associe la durée de l'attente. On admet que T suit la loi uniforme sur $[10;60]$.

\begin{enumerate}
	\item Donner la fonction de densité de T.
	\item Déterminer la probabilité de chacun des événements suivants :
	\begin{enumerate}
		\item A : \og la durée de l'attente est inférieure à 20 s \fg,
		\item B : \og la durée de l'attente est supérieure à 40 s \fg,
		\item C : \og la durée de l'attente est comprise entre 20 s et 40 s \fg.
	\end{enumerate}
	\item Calculer l'espérance $\Esper{T}$ et en donner une interprétation.
	\item Calculer la variance $\Varianc{T}$.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip,Type={Niveau}]%exo2
\begin{enumerate}
	\item La variable aléatoire X suit la loi normale $\LoiNormale{20}{5}$.
	\begin{enumerate}
		\item Retrouver avec la calculatrices les valeurs approchées arrondies à $10^{-3}$ : 
		
		\hfill{} $P(X \pp 28) \approx 0,945$ \hfill{} $P(X \pp 12) \approx 0,055$ \hfill{}~
		\item Donner une valeur approchée de $P(12 \pp X \pp 28)$.
	\end{enumerate}
	\item La variable aléatoire X suit la loi normale $\LoiNormale{10}{2}$.
	
	Calculer les probabilités suivantes (arrondir à $10^{-3}$) :
	\begin{enumerate}
		\item $P(X \pp 8)$ et $P(X >8)$ ;
		\item $P(9 \pp X \pp 12)$  et  $P(7 \pp X \pp 14)$.
	\end{enumerate}
	\item La variable aléatoire X suit la loi normale $\LoiNormale{100}{12}$.
	
	Calculer les probabilités suivantes (arrondir à $10^{-2}$) :
	\begin{enumerate}
		\item P$(X \pp 80)$ et  $P(X>80)$ ;
		\item $P(90 \pp X \pp 120)$ et $P(70 \pp X \pp 110)$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip,Type={Niveau}]%exo3
\begin{enumerate}
	\item La variable aléatoire X suit la loi normale $\LoiNormale{20}{5}$.
	\begin{enumerate}
		\item Calculer, au millième, les probabilités $P(X \pp 28)$  et $P(X>28)$.
		\item Calculer, au millième, les probabilités $P(X \pp 12)$  et  $P(X>12)$.
		\item Calculer, au millième, les probabilités $P(18 \pp X \pp 22)$  et  $P(19 \pp X \pp 21)$.
	\end{enumerate}
	\item La variable aléatoire X suit la loi normale $\LoiNormale{24}{6}$.
	\begin{enumerate}
		\item Calculer, au centième, les probabilités $P(X \pp 30)$,   $P(X>30)$ et $P(X \pp 21)$.
		\item Calculer, au centième, la probabilité $P(18 \pp X \pp 30)$.
		\item Calculer, au centième, la probabilité $P(16,5 \pp X \pp 31,5)$.
	\end{enumerate}
	\item La variable aléatoire X suit la loi normale $\LoiNormale{15}{3}$.
	\begin{enumerate}
		\item Calculer, au centième, les probabilités $P(X \pp 16)$, $P(X>20)$, $P(X \pp 15)$.
		\item Calculer, au centième, les probabilités $P(9 \pp X \pp 21)$   et  $ P(6 \pp X \pp 24)$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip,Type={Niveau}]%exo4
Dans un groupe d’assurances on s’intéresse au coût d’une certaine catégorie de sinistres survenus pendant une année. On considère que la variable aléatoire C qui, à chaque sinistre tiré au hasard parmi les sinistres de cette catégorie, associe son coût en euros. On suppose que $C \sim \LoiNormale{1200}{200}$.

Calculer la proba qu’un sinistre tiré au hasard parmi les sinistres de ce type coûte entre 1\,000 et 1\,500 euros.
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip,Type={Niveau}]%exo5
On note X la variable aléatoire qui, à chaque client d’un détaillant de matériel informatique tiré au hasard parmi les clients d’un mois donné, associe le montant total de ses achats en euros. On suppose que $X \sim \LoiNormale{550}{195}$. On choisit au hasard un client. Calculer, arrondies au centième, les probabilités de chacun des événements suivants :
\begin{enumerate}
	\item le montant de ses achats est inférieur ou égal à 600 euros ; 
	\item le montant de se achats est d’au moins 400 euros ;
	\item le montant de ses achats est compris entre 400 et 800 euros.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip,Type={Niveau}]%exo6
Chaque probabilité sera arrondie à $10^{-2}$.

\begin{enumerate}
	\item X est une variable aléatoire  qui suit la loi binomiale $\LoiBinomiale{50}{0,7}$.
	\begin{enumerate}
		\item Calculer $P(X \pp 40)$  et  $P(X \pp 29)$.
		\item En déduire $P(30 \pp X \pp 40)$.
	\end{enumerate}
	\item On décide d’approcher la loi de X par une loi normale.
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer les paramètres $\mu$ et $\sigma$ de cette loi normale. Arrondir $\sigma$ au centième.
		\item Soit une variable aléatoire Y qui suit une telle loi normale. Calculer $P(30 \pp Y \pp 40)$.
		\item Comparer les résultats obtenus aux questions \ptno{1}\pta{a} et \ptno{1}\pta{b}.
		\item En utilisant le principe de correction de continuité, retrouver le résultat de la question \ptno{1}\pta{a} à l'aide de Y.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip,Type={Niveau}]%exo7
\textbf{\large Partie A}

\medskip

Un grand fabricant d'ordinateurs portables analyse le nombre de commandes mensuelles d'un de ses modèles au cours de certains mois, en 2017. Les résultats sont donnés dans le tableau ci-après.

\begin{center}
	\begin{tabularx}{\linewidth}{|m{3.5cm}|*{8}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
		Mois (en 2017)\ecartp &Janvier\ecartp &Février\ecartp &Mars\ecartp &Avril\ecartp &Mai\ecartp &Juin\ecartp &Juillet\ecartp &Août\ecartp\\ \hline
		$x_i$ : rang du mois\ecartp& 1 \ecartp &2 \ecartp &3\ecartp &4\ecartp &5\ecartp &6\ecartp &7\ecartp &8\ecartp\\ \hline
		$y_i$ : nombre de commandes&\num{4650}&\num{4400} &\num{4150} &\num{3850} &\num{3450}&\num{3200} &\num{2950} &\num{2600}\\ \hline
	\end{tabularx}
\end{center}

\begin{enumerate}
	\item Représenter le nuage de points $(x_i;y_i)$ associé à la série statistique précédente.
	\begin{center}
%		\tunits{1.25}{0.0038}
%		\tdefgrille{0}{12}{1}{1}{0}{3250}{250}{250}
		\begin{tikzpicture}[x=1.25cm,y=0.0038cm,xmin=0,xmax=12,ymin=1750,ymax=4750,ygrille=250,Oy=1750]
			\GrilleTikz[Affs=false]
			\AxesTikz \AxexTikz{0,1,...,11} \AxeyTikz{1750,2000,...,4750} ;
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	Le nuage de points associé à la série $\left(x_i;y_i\right)$ ayant un aspect rectiligne, on décide de procéder à un ajustement affine de ce nuage.
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer les coordonnées du point moyen G du nuage. Le placer sur le graphique.
		\item Déterminer une équation de la droite de régression de $y$ en $x$, sous la forme $y = ax + b$. Les coefficients $a$ et $b$ seront arrondis au dixième. Tracer cette droite sur le graphique précédent.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer, à l'aide de l'équation de la droite de régression, une estimation du nombre de commandes de ce modèle d'ordinateur pour le mois de novembre 2017.
		\item Expliquer pourquoi cette droite de régression ne peut servir de modèle que sur un intervalle de temps limité.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\pagebreak

\textbf{\large Partie B}

\medskip

Le fabricant commercialise un autre modèle d'ordinateur portable, avec lequel certains appareils présentent parfois un défaut d'alimentation.

Les systèmes d'alimentation utilisés proviennent de deux fournisseurs différents, notés A et B ; 60\,\% d'entre eux proviennent du fournisseur A, les autres du fournisseur B.

Le fabricant constate que 2\,\% des systèmes d'alimentation provenant du fournisseur A et 3\,\% de ceux provenant du fournisseur B présentent un défaut.

\smallskip

On prélève au hasard un ordinateur portable dans le stock du fabricant. On considère les évènements suivants :
%
\begin{itemize}
	\item $A$ : \og l'ordinateur prélevé a une alimentation provenant du fournisseur A \fg ;
	\item $B$ : \og l'ordinateur prélevé a une alimentation provenant du fournisseur B \fg{} ;
	\item $D$ : \og l'ordinateur prélevé présente un défaut d'alimentation \fg.
\end{itemize}
\begin{enumerate}
	\item Construire un arbre pondéré traduisant les données de l'énoncé, à l'aide des évènements $A$, $B$, $D$ et $\overline{D}$.
	\item Calculer la probabilité de l'évènement $A \cap D$.
	
	Interpréter ce résultat dans le contexte de l'exercice.
	\item Prouver que la probabilité que l'ordinateur portable prélevé présente un défaut d'alimentation vaut $0,024$.
	\item Un ordinateur portable prélevé présente un défaut d'alimentation. Calculer la probabilité qu'il provienne du fournisseur B.
\end{enumerate}

\textbf{Partie C}

\medskip

\emph{Dans cette partie, les probabilités, seront arrondies au  millième, si besoin}

\medskip

On admet désormais que la probabilité qu'un ordinateur portable prélevé au hasard dans le stock présente un défaut d'alimentation est égale à $0,024$.

\begin{enumerate}
	\item On prélève au hasard $20$ ordinateurs portables dans le stock pour en vérifier le bon fonctionnement. Le stock est suffisamment important pour assimiler ce prélèvement à un tirage avec remise. 
	
	On note $X$ la variable aléatoire qui, parmi les $20$ ordinateurs prélevés, dénombre
	ceux qui présentent un défaut d'alimentation.
	\begin{enumerate}
		\item Justifier le fait que la variable aléatoire $X$ suit une loi binomiale et préciser les paramètres de cette loi.
		\item Calculer la probabilité qu'aucun ordinateur prélevé ne présente un défaut d'alimentation.
		\item En déduire la probabilité qu'au moins un ordinateur prélevé présente un défaut d'alimentation.
	\end{enumerate}
	\item On tire cette fois-ci au hasard avec remise \num{1000} ordinateurs portables dans le stock.
	
	La variable aléatoire qui. parmi les \num{1000} ordinateurs tirés, dénombre ceux présentant un défaut d'alimentation, suit une loi binomiale de paramètres $n = \num{1000}$ et $p = 0,024$.
	
	On admet que la loi de cette variable aléatoire peut être approchée par celle d'une variable $Y$, qui suit la loi normale de moyenne $\mu = 24$ et d'écart-type $\sigma = 4,84$.
	\begin{enumerate}
		\item Justifier les paramètres de la variable aléatoire $Y$.
		\item Déterminer la probabilité que, parmi les \num{1000} ordinateurs prélevés, il y ait au moins $15$ ordinateurs présentant un défaut d'alimentation en calculant la probabilité $p(Y \geqslant 14,5)$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\newpage

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip,Type={Niveau}]%exo8
L'exercice est relatif à une entreprise qui assemble des ordinateurs et qui, de fait, possède un stock important de barrettes mémoire.

\medskip

\textit{Les parties A et B sont indépendantes. Les résultats seront arrondies au millième, sauf indication contraire.}

\medskip

\textbf{Partie A}

\medskip

Les barrettes mémoire proviennent de trois fournisseurs A, B et C.

60\,\% d'entre elles proviennent du fournisseur A, 20\,\% du fournisseur B et 20\,\% du fournisseur C.

Certaines barrettes mémoire présentent un défaut ; une étude statistique a révélé que ce défaut est présent dans 1\,\% des barrette mémoires provenant du fournisseur A, dans 1,5\,\% de celles provenant du fournisseur B et dans 2\,\% de celles provenant du fournisseur C.

\smallskip

On prélève au hasard une barrette mémoire dans le stock. On considère les événements suivants :

\begin{itemize}
	\item A : \og la barrette prélevée provient du fournisseur A \fg{} ;
	\item B : \og la barrette prélevée provient du fournisseur B \fg{} ;
	\item C : \og la barrette prélevée provient du fournisseur C \fg{} ;
	
	\smallskip
	\item D : \og la barrette prélevée présente un défaut \fg{}, $\overline{D}$ l'événement contraire de D.
\end{itemize}

\begin{enumerate}
	\item Construire un arbre pondéré traduisant les données de l'énoncé.
	\item Calculer les probabilités des événements $A \cap D$ et $B \cap D$.
	\item Calculer la probabilité que la barrette mémoire provienne du fournisseur $C$ et présente un défaut.
	\item Montrer que la probabilité que la barrette mémoire prélevée présente un défaut est égale à $0,013$.
	\item Une barrette mémoire prélevée au hasard présente une défaut.
	
	Calculer la probabilité qu'elle provienne de C.
\end{enumerate}

\medskip

\textbf{Partie B}

\begin{enumerate}
	\item On prélève au hasard 80 barrettes mémoire dans le stock pour vérifier leur bon fonctionnement.
	
	On admet que le probabilité pour qu'une barrette mémoire prélevée au hasard présente un défaut est égale à 0,013. Le stock est suffisamment important pour assimiler ce prélèvement à un tirage aléatoire avec remise de 80 barrettes mémoire.
	
	On note $X$ la variable aléatoire qui, parmi les 80 barrettes mémoire prélevées, donne le nombre de barrettes mémoire défectueuses.
	
	\begin{enumerate}
		\item Justifier que la variable aléatoire $X$ suit une loi binomiale dont on précisera les paramètres.
		\item Calculer la probabilité qu'aucune barrette mémoire ne présente un défaut.
		\item En déduire la probabilité qu'au moins une barrette mémoire présente un défaut.
		\item Calculer l'espérance de la variable aléatoire $X$ et interpréter le résultat.
	\end{enumerate}
	\item On admet que la loi de la variable $X$ peut être approchée par celle d'une variable $Y$, qui suit la loi de Poisson de paramètre $1,04$.
	\begin{enumerate}
		\item Justifier la valeur du paramètre de cette loi.
		\item En utilisant la loi de la variable $Y$, déterminer la probabilité qu'un prélèvement aléatoire de 80 barrettes mémoire dans le stock contienne au maximum 4 barrettes mémoire défectueuses.
	\end{enumerate}
	\item Dans cette question, on prélève au hasard 1\,000 barrettes mémoire dans le stock. À nouveau, on suppose que le stock est suffisamment important pour assimiler ce prélèvement à 1\,000 tirages aléatoires avec remise.
	
	on modélise alors le nombre de barrettes mémoire défectueuses dans ce prélèvement par une variable aléatoire $Z$ qui suit la loi normale de paramètre $\mu=13$ et d'écart-type $\sigma=3,58$ (valeurs arrondies au centième).
	\begin{enumerate}
		\item Justifier la valeur des paramètres de cette loi.
		\item Déterminer la probabilité que, dans un tel prélèvement aléatoire de 1\,000 barrettes mémoire, il y ait au moins 17 barrettes mémoire présentant un défaut, en calculant $P(Z \pg 16,5)$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\end{document}